%@P:exocorcp
Voici un programme de calcul : {\em choisir un nombre, le multiplier
par 3, retrancher 2, multiplier le tout par 5, ajouter 10}.
\begin{myenumerate}
\item Applique ce programme de calculs aux nombres 3; $-1$ et
$\dfrac23$.
\item Quelle remarque peut-on faire ? Cette remarque est-elle toujours
vraie ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item
    \[\Eqalign{
      3&\kern0.15\linewidth&-1&\kern0.15\linewidth&\frac23\cr
      3\times3=9&&-1\times3=-3&&\frac23\times3=2\cr
      9-2=7&&-3-2=-5&&2-2=0\cr
      7\times5=35&&-5\times5=-25&&0\times5=0\cr
      35+10=45&&-25+10=-15&&0+10=10\cr
    }\]
  \item Il semble que l'on obtienne le nombre de départ multiplié par
    15.
    \\Soit $n$ le nombre du départ. Le programme se traduit par
    $(3n-2)\times5+10$ soit $15n-10+10=15n$. La remarque est donc
    toujours vraie.
\end{myenumerate}